\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}

\newtheorem{definition}{Definizione}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{exercise}{Esercizio}

\title{Appunti}
\author{Gabr1313}
\date{\today}


\begin{document}
\justify

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Matrice Hessiana}
\begin{proof}
	Criterio matrice Hessiana
\end{proof}

\section{Strategie}
Strategie da adottare in caso di forma quadratica indotta da
$H_f(\underline{x}_0)$ sia semidifenita:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Indagine diretta}
	\item Convessità/concavità
\end{enumerate}
\subsection{Indagine diretta}
La startegia consiste nel trovare due curve passanti per il punto critico in cui
le restirzioni di $f$ hanno in un caso un massimo e nell'altro un minimo. Si
conclude quindi che il punto critico è \textbf{punto di sella}.
\subsection{Convessità/Concavità}
\begin{definition}[Funzione convessa/concava]
	Sia $f : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R} \in \mathscr{C}^2(\mathbb{R}^2)$,
	diciamo che $f$ è covessa (risp. concava) se $\forall (x,y) \in
		\mathbb{R}^2$ la matrice Hessiana $H_f(x,y)$ è definita positiva o
	semi-definita positiva (risp. definita negativa o semi-definita negativa)
\end{definition}
\paragraph{Osservazioni}
\begin{itemize}
	\item Esiste anche la definizione per funzioni non regolari come
		generalizzazione del caso $n = 1$.
\end{itemize}
\begin{theorem}[]
	Sia $f \in \mathscr{C}^2(\mathbb{R}^2)$ e $(x_0, y_0) \in \mathbb{R}^2$
	un punto critico di $f$, allora:
	\begin{itemize}
		\item se $f$ è convessa su $\mathbb{R}^2$, $(x_0, y_0)$ è punto
			di \textbf{minimo assoluto}
		\item se $f$ è concava su $\mathbb{R}^2$, $(x_0, y_0)$ è punto
			di \textbf{massimo assoluto}
	\end{itemize}
\end{theorem}

\section{Riassunto}
\begin{itemize}
	\item Se $A$ è chiuso e limitato in $\mathbb{R}^2$ e $f : \mathbb{R}^2
			\to \mathbb{R} \in \mathscr{C}^1(\mathbb{R}^2)$,
		allora i massimi e minimi sono raggiunti da $f$ in $A$ per il teo.
		di Weierstrass
	\item se A è aperto, allora i punti estermali:
		\begin{itemize}
			\item potrebbero non essere raggiunti in $A$
			\item se f è deriviabile, condizione necessaria è che siano
				punti critici per il teormea di Fermat
			\item se $f \in \mathscr{C}^2(A)$, possiamo applicare i criteri
				della matrice Hessiana per classificare i punti critici, che
				però non sono conclusivi nel caso $|H_f(\underline{x}_0)| =
					0$ (dove $\underline{x}_0$ è punto critico). In tali si può
					provare a procedere con:
				\begin{itemize}
					\item strategia diretta per verificare se $\underline{x}_0$
						è un punto di sella
					\item verificare se $f$ è convessa o concava su
						$\mathbb{R}^2$ per concludere che $\underline{x}_0$ è
						punto di minimo o massimo assoluto.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}

\chapter{OTTIMIZZAZIONE VINCOLATA}
\begin{definition}[]
	Sia $A \subseteq \mathbb{R}^2$ aperto e $f, F \in \mathscr{C}^1(A)$. Sia
	$Z$ l'insieme di livello di $0$ di $F$, cioè $z=l_0^F$ o esplicitamente
	$Z := \{ \underline{x} \in A: F(\underline{x}) = 0\}$ che viene chiamato
	vincolo dell'ottimizzazione.

	Dato $\underline{x}_0 = (x_0, y_0) \in Z$ abbiamo che:
	\begin{enumerate}
		\item $\underline{x}_0$ è punto di massimo (risp. minimo) locale o
			relativo di $f$ vincolato a $Z$ se $\exists \delta > 0$ : $f(x_0,
				y_0) \geq f(x,y)$ (risp. $f(x_0, y_0) \leq f(x,y)$) $\forall
				(x,y) \in B_{\delta}(\underline{x}_0) \cap Z$)
		\item $\underline{x}_0$ è punto di massimo (risp. minimo) assoluto o
			globale di $f$ vincolato a $Z$ se f(x_0,
				y_0) \geq f(x,y)$ (risp. $f(x_0, y_0) \leq f(x,y)$) $\forall
				(x,y) \in A \cap Z$ 

		\item $\underline{x}_0$ è punto estremale o di estremo vincolato a $Z$
			se e' punto di massimo o minimo locale vincolato a $Z$
	\end{enumerate}
\end{definition}

Si parla di ottimizzazione vincolata di $f$ con vincolo $Z$ per indicare la
ricerca dei punti estremali di $f$ vincolati a $Z$.

\end{document}
